\section{Risiken für Anbieter von IT}
In diesem Abschnitt geht es um mögliche Risiken für Anbieter von IT-Produkten. Dabei liegt der Schwerpunkt auf den potentiellen Risiken, die sich aus den vier im deutschen Recht definierten Vertragstypen ergeben.\\
Die referenzierten Gesetze lassen sich unter anderem in \textit{CompR IT- und Computerrecht} \cite{CompR} oder auf der Webseite \textit{Gesetze im Internet} \cite{gesetze-im-netz} nachlesen.
\subsection{Risiken, Ursachen und Folgen}
%Beinhaltet einen Überblick über Risiken. Möglicherweise Beispiele zur Veranschaulichung etc.
Durch das Anbieten von Produkten und Dienstleistungen setzt sich der Anbieter unterschiedlichsten Risiken aus. Dies gilt auch im IT-Bereich. Dazu zählen etwa rechtliche Risiken, wie das Nichteinhalten von Gesetzen und Vorschriften, finanzielle Risiken in Form von Verlusten bis hin zur Insolvenz sowie Risiken durch Haftung und Schadenersatzforderungen. Gerade im Bereich IT ist dies jedoch vielen Anbietern nicht bewusst, da es noch ein sehr neues Geschäftsfeld ist und der Einstieg schon mit wenig Kenntnissen möglich ist.\\
Beispielsweise ist die Programmierung einer Applikation für ein Smartphone für einen durchschnittlichen Programmierer keine große Herausforderung und ebenso wenig die anschließende Veröffentlichung bzw. der anschließende Vertrieb etwa im \textit{Apple App Store} oder im \textit{Google Play Store}.\\
Jedoch ergeben sich aus diesem Beispiel schon einige Risiken. Wird beim Erheben von Daten innerhalb der Applikation im Sinne des Datenschutzes verfahren? Welche Daten werden Erhoben und ist sich der Nutzer darüber im klaren? Besitzt der Programmierer alle Rechte an seiner Applikation oder wurden unerlaubt fremde Codefragmente verwendet? Ist dies der Fall, kann dies zu Schadenersatzforderungen und somit von finanziellen Einbußen bis hin zur Insolvenz bzw. der Haftung des Programmierers mit seinem Privatvermögen führen.\\
Dadurch ist ersichtlich, dass die Menge an Risiken sehr unübersichtlich ist, weshalb eine genaue Kenntnis der Rechtslage notwendig ist, um die Risiken einschätzen und soweit möglich minimieren zu können. \\
Dies ist selbstverständlich auch im größeren unternehmerischen Umfeld der Fall, wobei die Risiken hier entsprechend größer sind und es deshalb wichtig ist, sich insbesondere mit den rechtlichen Rahmenbedienungen auseinander zu setzen.

\subsection{Welche Art von Vertrag verursacht welche Risiken?}
%Geht auf die 4 Arten Kauf-/Miet-/Dienst-/Werk-Vertrag ein mit den jeweiligen Gewährleistungen und Verantwortlichkeiten. Dazu werden dann die daraus resultierenden Risiken vorgestellt.
Je nach vereinbarter Vertragsart ergeben sich unterschiedliche Risiken in Form von Haftung, Verantwortlichkeiten, Ersatzpflichten etc.. \\
Das deutsche Recht definiert im Bürgerlichen Gesetzbuch (BGB) zur klaren Abgrenzung der Zuständigkeiten und Verantwortungen die vier Vertragstypen Kaufvertrag, Mietvertrag, Werkvertrag und Dienstvertrag. Jeder geschlossene Vertrag wird einem Vertragstyp zugeordnet, um die für ihn geltenden rechtlichen Bedienungen abzuleiten. Dabei kommt es nach dem Grundsatz \textit{Falsa demonstratio non nocet} nicht auf den Titel oder die Bezeichnung des Vertrages an, sondern auf den Inhalt.\\
Lässt sich ein Vertrag nicht klar einem der vier Vertragstypen zuordnen, wird der Vertragstyp zugrunde gelegt, der dem rechtlichem bzw. wirtschaftlichem Schwerpunkt des Vertrages entspricht (Schwerpunkttheorie). \\
Folgend werden die Risiken, die sich aus den unterschiedlichen Vertragstypen ergeben, betrachtet.
%Kaufvertrag § § 433 ff. BGB
\subsubsection{Kaufvertrag}
Durch den Abschluss eines Kaufvertrages ergibt sich für den Verkäufer die Pflichten, dem Käufer den Kaufgegenstand zu übergeben und ihm das Eigentum an diesem Gegenstand zu verschaffen (vgl. \S\ 433 I S. 1 BGB). Im Gegenzug verpflichtet sich der Käufer, den Kaufpreis für den Gegenstand zu zahlen und diesen Abzunehmen (vgl. \S\ 433 II BGB). Ein erster wichtiger Punkt ist hierbei, dass die Sache Sach- und Rechtsmängelfrei sein muss (vgl. \S\ 433 I S. 2 BGB).\\
Beim Verkauf von Software reicht es aus diese dem Käufer zu überlassen. Eine Installation ist nicht notwendig und sollte deshalb zur Risikominimierung gesondert vereinbart werden.\\
Welche Risiken bestehen nun für den Verkäufer? Da der Käufer das Recht auf eine Sache ohne Mängel  hat, kann er bei Vorliegen eines Mangels Mängelansprüche in Form von Nacherfüllung (vgl. \S\ 437 Nr. 1), Minderung des Kaufpreise, Rücktritt vom Vertrag (vgl. \S\ 437 Nr. 2), Zahlung einer Aufwandsentschädigung sowie Schadenersatz, anstelle der vertraglich festgelegten Leistung (vgl. \S\ 437 Nr. 3), verlangen. 
Bei Soft- und Hardware besteht dabei eine Verjährungsfrist des Mängelanspruchs nach zwei Jahren (vgl. \S\ 438 I Nr. 3 BGB). Somit sind die Risiken für den Verkäufer klar definiert. In den zwei Jahren nach Kauf steht der Verkäufer in der Pflicht, etwaige Mängel zu beseitigen. Weiterhin besteht beim Kaufvertrag das Risiko von Gewinnverlust durch den Weiterverkauf des Kaufgegenstandes durch den Käufer an Dritte. Dies gilt auch bei Software, wenn sie einmal auf dem Gebiert der EU im Wege der Veräußerung in den Markt gelangt ist (vgl. \S\ 69c Nr. 3 UrhG).

%Mietvertrag § § 535 ff. BGB
\subsubsection{Mietvertrag}
Durch den Abschluss eines Mietvertrags verpflichtet sich der Vermieter gegenüber dem Mieter, ihm die Mietsache während der Mietzeit zur Verfügung zu stellen (vgl. \S\ 535 I S. 1 BGB). Der Vermieter bleibt dabei Eigentümer der Mietsache. Der Mieter verpflichtet sich im Gegenzug, die vereinbarte Miete zu zahlen (vgl. \S\ 535 II). Für den Vermieter ergeben sich Risiken dadurch, dass er die Mietsache in einem für den im Mietvertrag festgelegten Gebrauch geeigneten Zustand dem Mieter überlässt und für die Instandhaltung der Mietsache verantwortlich ist (vgl. \S\ 353 I S. 2). Er trägt also, wie beim Kaufvertrag, das Risiko von Mängeln und die daraus entstehenden Kosten bzw. Umstände, um diese zu beseitigen. Anders als beim Kaufvertrag erlischt der Mängelanspruch jedoch nicht nach zwei Jahren, sondern bleibt während des gesamten Mietverhältnisses bestehen. Da gerade im Bereich Hardware Produkte mit zunehmenden Alter eine höhere Ausfallwahrscheinlichkeit haben, ist somit auch das Risiko für den Vermieter von Hardware entsprechend höher, als wenn er die Hardware nur verkaufen würde. Ebenfalls bestehen weitere Risiken für den Vermieter bei Mängeln durch Mietminderung (vgl. \S\ 536 BGB) sowie durch Schadens- und Aufwandsersatzansprüche (vgl. \S\ 536a BGB).\\
Jedoch gibt es auch Vorteile beim Mietvertrag gegenüber dem Kaufvertrag. Da die Mietsache Eigentum des Vermieters bleibt, kann diese nicht weiterveräußert werden und ohne Einwilligung des Vermieters nicht Dritten zur Nutzung überlassen werden (vgl. \S\ 540 I S. 1 BGB).
Dieser Umstand bringt gerade im Vertrieb von Software die Sicherheit, dass sie nur von der Partei (dem Mieter) genutzt werden kann, an die sie direkt vermietet wurde. Aus diesem Grund wird Software in den letzten Jahren vermehrt in Form von Software-Abonnements (engl. subscription-model) angeboten. 

%Werkvertrag § § 631 ff. BGB
\subsubsection{Werkvertrag}
Beim Abschluss eines Werkvertrags liegt die Hauptpflicht des Anbieters in der erfolgreichen Erstellung des im Vertrag mit dem Besteller spezifizierten Werks. Der Besteller hat im Gegenzug die Pflicht, das Werk abzunehmen und die entsprechende Vergütung zu entrichten (vgl. \S\ 631 BGB). Die Verantwortungen für das Projekt und seinen Erfolg liegen beim Werkvertrag beim Unternehmer. Dies stellt ein immenses Risiko dar, da beim Scheitern der Unternehmer alle entstandenen Kosten selbst tragen muss. Insbesondere ist zu beachten, dass die Zahlung der Vergütung erst mit der erfolgreichen Abnahme des Werks rechtskräftig wird (vgl. \S\ 641 I S. 1 BGB). Das Bedeutet solange keine erfolgreiche Abnahme erfolgt ist, bekommt der Unternehmer kein Geld. Selbst vertraglich festgelegte zwischenzeitliche Zahlungen, zur Umsetzung des vertraglich fixierten Werks, müssen bei nicht erfolgreicher Abnehme zurück gezahlt werden. 
Hinzu kommen neben den bereits vorgestellten Risiken die Rechte des Bestellers bei Mängeln (vgl. \S\ 634 BGB). Diese entsprechen denen beim Kaufvertragsrecht ergänzt um das Recht, den Mangel selbst beseitigen zu dürfen und Kompensation für die entstandenen Aufwendungen zu bekommen (vgl. \mbox{\S\ 637 BGB}).
%Dienstvertrag §§ 611 ff. BGB
\subsubsection{Dienstvertrag}
Der Dienstvertrag beinhaltet im Vergleich zu den anderen Vertragstypen (insbesondere zum Werkvertrag) die geringsten Risiken für den Dienstverpflichteten. Dies liegt daran, dass die Pflicht des Dienstverpflichteten darin besteht, den versprochenen Dienst im festgelegten Zeitraum zu erbringen (vgl. \S\ 611 I BGB). Er schuldet dabei keinen Erfolg, jedoch die bestmögliche Umsetzung nach den anerkannten Regeln der Kunst (lege artis), und es gibt keine Abnahme von Seit,en des Dienstberechtigten. Dieser trägt sowohl die Projekt- als auch die  Erfolgsverantwortung. Ebenfalls muss er die Vergütung für den verlangten Dienst zahlen. Dabei kann jede Art von Dienst Gegenstand eines Dienstvertrags sein (vgl. \S\ 611 II BGB).
Ebenfalls besteht ein Anspruch des Dienstverpflichteten auf Vergütung. 
Als einzige Risiken sind die Kündigung des Dienstvertrages durch den Dienstberechtigten (vgl. \S\S\ 620 ff. BGB) sowie das Geltend machen von Schadenersatzansprüchen (vgl. \S\S\ 280 ff. BGB) möglich.
 
\subsection{Vertrag ist nicht gleich Vertrag}
In diesem Sinne ist der Dienstvertrag grundsätzlich erst einmal der Vertragstyp mit den geringsten Risiken. Jedoch lassen sich nicht alle Arten unternehmerischen Handelns in Form eines Dienstvertrags anbieten bzw. vertraglich fixieren. \\ 
Weiterhin ergibt sich eine weitere Risikoquelle durch das Vermischen von Vertragstypen. Zum Beispiel lässt sich der Kauf von Hardware für ein Ticket-System mit der Erstellung einer auf das Unternehmen zugeschnittenen Ticket-System-Software zwei Vertragstypen zuordnen. Die Hardware wird gekauft, also handelt es sich um einen Kaufvertrag. Die Software wird jedoch auf das Unternehmen zugeschnitten und speziell dazu erstellt, wodurch sich ein Werkvertrag ergibt.\\
Da bei der Kollision von Vertragstypen die Schwerpunkttheorie gilt, d. h. es wird der Vertragstyp verwendet, der den Schwerpunkt des Vertrages bildet bzw. bei identischer Gewichtung der den Vertragszweck oder den Willen der Vertragsparteien am Besten widerspiegelt, kann es schnell passieren, dass als Resultat ein für den Anbieter ungünstigeren Vertragstyp herauskommt und er entsprechend die damit verbundenen Risiken und Pflichten bewältigen muss. Deshalb ist es zur Risikominimierung essentiell bei der Vertragsformulierungen, den gewünschten Vertragstyp im Voraus zu spezifizieren und den Vertrag darauf ausgerichtet zu formulieren. Die Aufteilung mehrerer Aufgaben in mehrere Verträge mit unterschiedlichen Typen stellt eine weitere Möglichkeit zur Vermeidung dieses Risikos dar. 
Im vorliegenden Ticket-System-Beispiel ist es für den Anbieter empfehlenswert, einen Kaufvertrag für den Kauf der Hardware abzuschließen sowie einen Werkvertrag für die Anfertigung der Ticket-System-Software. 

\subsection{Software - Kaufvertrag oder Werkvertrag?}
Aus den bereits vorgestellten Vertragstypen lässt sich also folgendes Ableiten. Wird Standard-Software nur verkauft, wird ein Kaufvertrag geschlossen. Bei speziell für ein Unternehmen entwickelter Software, so genannter Individualsoftware, würde sich auch das Werkvertragsrecht anwenden lassen, da es sich um ein spezielles Werk handelt, welches auf Wunsch des Auftraggebers vom Auftragsnehmer erstellt wird. \\
Dies war bis zur Schuldrechtsmodernisierung und dem Inkrafttreten des Schuldrechtsmodernisierungsgesetz (SMG)\footnote{Gesetz zur Modernisierung des Schuldrechts vom 26.11.2001, BGB.} der Fall. Nach dem SMG, welches die Verbrauchgüterkauf-Richtlinie (VerbrGKRL)\footnote{Richtlinie 1994/44/EG vom 25.05.1999 des Europäischen Parlaments zu bestimmten Aspekten des Verbrauchsgütekauf und der Garantie für Verbrauchsgüter, Abl. EG Nr. L 171 S. 12.} umsetzte, ergab sich, 
dass alle beweglichen Sachen, auch wenn sie im Rahmen eines Vertrages hergestellt oder erzeugt werden, durch einen Kaufvertrag abgedeckt sind (vgl. \S\ 651 S. 1 BGB). Da nach dem Urteil des Bundesgerichtshofs vom 15.11.,2016\footnote{BGH-Urteil vom 15.11.2006, Az. XII ZR 120/04 (ASP-Urteil; CR 2007, 75).} entschieden wurde, dass es sich bei Software aufgrund der Notwendigkeit eines Datenträgers um eine bewegliche Sache handelt, fällt somit die Erstellung von Software unter das Kaufvertragsrecht mit allen Rechten, Pflichten und Ansprüchen.
Handelt es sich bei der Software zusätzlich um eine nicht vertretbare Sache, also um Software, die auf Wunsch des Kunden so stark individualisiert wurde, dass sie nicht anderweitig einsetzbar oder verkäuflich ist, so sind neben dem Kaufvertragsrecht weitere Rechte des Werkvertragsrecht anzuwenden (vgl \S 651 S. 3).
Daraus ergeben sich weitere Risiken für den Unternehmer, da er nun sowohl Ansprüche aus dem Kaufvertragsrecht als auch aus dem Werkvertragsrecht erfüllen muss.

\subsection{Exakte Definition des Leistungsgegenstandes}
Ein weiterer Aspekt bei den Verhandlungen von Verträgen ist die klare Definition des Leistungsgegenstands, da sich aus dieser die Gewährleistungs- und gegebenenfalls die Garantieansprüche ergeben. Hierbei gilt der Grundsatz\\ \\ \glqq Je präziser der Leistungsgegenstand im Vertrag beschrieben ist, desto geringer ist das Streitrisiko bei seiner Erfüllung. \grqq\ (nach \cite{leistungsgegenstand}).\\ \\
Aus diesem Grund sollte insbesondere der Anbieter von IT-Produkten darauf achten, dass er seine angebotenen Leistungen und Produkte genau definiert. Ist dies nicht der Fall besteht das Risiko, dass der Auftraggeber die vertraglich vereinbarte Gegenleistung nicht erbringt, da er dazu erst verpflichtet ist, wenn der Auftragnehmer die Leistung erbracht hat (vgl. \S 320 Abs. 1 Satz 1 BGB). Es ist hierbei zu beachten, dass die Gegenleistung ebenfalls im Vertrag klar definiert werden sollte und das der Auftraggeber diese auch erfüllt bzw. zu mindestens den Versuch erbracht haben muss, diese zu erfüllen.
Neben der klaren Definition der Leistung sollte ebenfalls die Abnahme bzw. die Beurteilung der Leistung klar definiert werden, um Missverständnissen oder Streitigkeiten  vorzubeugen. Im Falle von Software sollten zum Beispiel Testfälle und Testdaten für die Abnahme vereinbart werden sowie Erfolgskriterien, nach denen eine erfolgreiche Abnahme zustande kommt.
